## Java: 线程的运行原理

### JVM

1）**Java 堆**（Java Heap）是 Java 虚拟机所管理的内存中最大的一块，在虚拟机启动时创建。此内存区域的唯一目的就是存放对象实例，几乎所有的对象实例都在这里分配内存。这一点在 Java 虚拟机规范中的描述是：所有的对象实例以及数组都要在堆上分配。

2）**方法区**（Method Area）与 Java 堆一样，是各个线程共享的内存区域，它用于存储已被虚拟机加载的类信息、常量、静态变量、即时编译器编译后的代码等数据。

很多人习惯的把方法区称为永久代（Permanent Generation），但实际上这两者并不等价。通俗来说，方法区是一种规范，而永久代是 HotSpot 虚拟机实现这个规范的一种手段，对于其他虚拟机（比如 BEA JRockit、IBM J9 等）来说是不存在永久代的概念的。

另外，对于 HotSpot 虚拟机来说，它在 JDK 8 中完全废弃了永久代的概念，改用与 JRockit、J9 一样在本地内存中实现的元空间（Meta-space）来代替，把 JDK 7 中永久代还剩余的内容（主要是类型信息）全部移到元空间中。

**线程私有的三个区域**:

1）**虚拟机栈**（Java Virtual Machine Stacks）其实是由一个一个的**栈帧（Stack Frame）**组成的，一个栈帧描述的就是一个 Java 方法执行的内存模型。也就是说每个方法在执行的同时都会创建一个栈帧，用于存储局部变量表、操作数栈、动态链接、方法的返回地址等信息。

![图片](./picture/adfJJUaXmTB0J)

**每一个方法从调用直至执行完成的过程，就对应着一个栈帧在虚拟机栈中入栈到出栈的过程**，当然，出栈的顺序自然是遵守栈的后进先出原则的。

栈帧的概念在接下来的原理解析部分非常重要，各位务必搞懂哈。



2）**本地方法栈**（Native Method Stack）和上面我们所说的虚拟机栈作用基本一样，区别只不过是本地方法栈为虚拟机使用到的 Native 方法服务，而虚拟机栈为虚拟机执行 Java 方法（也就是字节码）服务。

这里解释一下 **Native 方法**的概念，其实不仅 Java，很多语言中都有这个概念。

> "A native method is a Java method whose implementation is provided by non-java code."

就是说一个 Native 方法其实就是一个接口，但是它的具体实现是在外部由非 Java 语言写的。所以同一个 Native 方法，如果用不同的虚拟机去调用它，那么得到的结果和运行效率可能是不一样的，因为不同的虚拟机对于某个 Native 方法都有自己的实现，比如 Object 类的 `hashCode` 方法。

这使得 Java 程序能够超越 Java 运行时的界限，有效地扩充了 JVM。

3）**程序计数器**（Program Counter Register）是一块较小的内存空间，它可以看作是当前线程所执行的字节码的行号指示器。字节码解释器工作时就是通过改变这个计数器的值来选取下一条需要执行的字节码指令，分支、循环、跳转、异常处理、线程恢复等基础功能都需要依赖这个计数器来完成。

由于 Java 虚拟机的多线程是通过轮流分配 CPU 时间片的方式来实现的，因此，为了线程切换后能恢复到正确的执行位置，每条线程都需要有一个独立的程序计数器。

那么程序计数器里存的到底是什么东西呢？

《深入理解 Java 虚拟机：JVM 高级实践与最佳实战 - 第 2 版》给出了答案：**如果线程正在执行的是一个 Java 方法，程序计数器中记录的就是正在执行的虚拟机字节码指令的地址；如果正在执行的是 Native 方法，这个计数器值则为空（Undefined）**。



#### 类加载

《深入理解 Java 虚拟机：JVM 高级实践与最佳实战 - 第 2 版》中是这样解释类加载的：虚拟机把描述类的数据从 Class 文件（字节码文件）加载到内存，并对数据进行校验、转换解析和初始化，最终形成可以被虚拟机直接使用的 Java 类型，这就是虚拟机的类加载机制。

而**加载进来的这些字节码信息，就存储在方法区中**。看下图，这里为了各位理解方便，我就不写字节码了，直接按照代码来，大家知道这里存的其实是字节码就行：

![图片](./picture/ibe2ia03DAtV)

主线程调用 main 方法，于是为该方法生成一个 main 栈帧：

![图片](./picture/lxYVIZs)

那么这个参数 args 的值从哪里来呢？没错，就是从堆中 new 出来的：

![图片](./picture/aibibM)

而 main 方法的返回地址就是程序的退出地址。



再来看程序计数器，上文说过，如果线程正在执行的是一个 Java 方法，程序计数器中记录的就是正在执行的虚拟机字节码指令的地址，也就是说**此时 `method1(10)` 对应的字节码指令的地址会被放入程序计数器**，图片中我们仍然以具体的代码代替哈，大家知道就好：

![图片](./picture/01EP4Jwm)

OK，CPU 根据程序计数器的指示，进入 method1 方法，自然，method1 栈帧就被创建出来了：

![图片](./picture/8ZmM9kIwe15rnkG)

局部变量表和方法返回地址安顿好后，就可以开始具体的方法调用了，首先 10 会被传给 x，然后走到 y 被赋值成 x + 1 这步，也就是程序计数器会被修改成这步代码对应的字节码指令的地址：

![图片](./picture/jOQKTPL)

走到 `Object m = method2();` 这一步的时候，又会创建一个 method2 栈帧：

![图片](./picture/zcdu9Rhi)

可以看到，method2 方法的第一行代码会在堆中创建一个 Object 对象：

![图片](./picture/U8fqW)

随后，走到 method2 方法中的 `return n;` 语句，n 指向的堆中的地址就会被返回给 method1 中的 m，并且，满足栈后进先出的原则，method2 栈帧会从虚拟机栈内存中被销毁：

![图片](./picture/U2YS1ZC)根据 method2 栈帧指向的方法返回地址，我们接着执行 `System.out.println(m.toString())` 这条输出语句，执行完后，method1 栈帧也被销毁了：

![图片](./picture/oKF3QiaS9)

再根据 method1 栈帧指向的方法返回地址，发现我们的程序已走到了生命的尽头，main 栈帧于是也被销毁了，就不再贴图了。

## 用 DEBUG 的方式看多线程运行原理

上面说的是只有一个线程的情况，其实多线程的原理也差不多，因为虚拟机栈是每个线程私有的，大家互不干涉，这里我就简单的提一嘴。

分别在如下两个位置打上 Thread 类型的断点：

![图片](./picture/oGFDHqoUpAlibIq)

然后以 DEBUG 方式运行，你就会发现存在两个互不干涉的虚拟机栈空间：

![图片](./picture/gLtz7OmgSw)

当然，使用多线程就不可避免的会遇到一个问题，那就是**线程的上下文切换**（Thread Context Switch），就是说因为某些原因导致 CPU 不再执行当前的线程，转而执行另一个线程。

导致线程上下文切换的原因大概有以下几种：

1）线程的 CPU 时间片用完

2）发生了垃圾回收

3）有更高优先级的线程需要运行

4）线程自己调用了 sleep、yield、wait、join、park、synchronized、lock 等方法

当线程的上下文切换发生时，也就是从一个线程 A 转而执行另一个线程 B 时，需要由操作系统保存当前线程 A 的状态（为了以后还能顺利回来接着执行），并恢复另一个线程 B 的状态。

这个状态就包括每个线程私有的程序计数器和虚拟机栈中每个栈帧的信息等，显然，每次操作系统都需要存储这么多的信息，**频繁的线程上下文切换势必会影响程序的性能**。



